---
layout: post
title: 四_傅里叶变换
date: 2024-02-20
catalog: true
author: KTK
tags:
  - 信号与系统
---
（更新于2024/02/22）

# 1 傅里叶级数

**连续**信号频域分析------傅里叶变换（将时域转换到频域）

最初目的：求解热传导方程

热传导方程是一个LTI系统，所以输入和输出满足叠加性

$\omega_{0}$：基波频率

$k\omega_{0}$：k次谐波频率

$B_{0}$：直流分量

$f(x)=B_{0}+\sum_{k=1}^{+\infty}B_{k}\cos(k\omega_{0}x)+\sum_{k=1}^{+\infty}B_{k}\sin(k\omega_{0}x)$

傅里叶给出了上面的表达式，而没有说明为什么函数f(x)可以被表达为等式右边的样子，这个条件被狄里克里更为严格地给出：

![](/img/dlkl.png)

即：**在一个周期内**，可积、连续、极值点有限


## 1.1 三角函数公式：

（推导过程：求B0：等号两边同时积分然后移项；求Bk：等号两边同时乘以cos(kwt)再积分；求Ck：等号两边同时乘以sin(kwt)再积分；且三角函数的正交性所以在一个周期内的某些积分形式=0）

$x(t)=B_{0}+\sum_{k=1}^\infty (B_{k}\cos(k\omega_{0}t)+C_{k}\sin(k\omega_{0}t))$

$B_{0}=\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)\,dt$

$B_{k}=\frac{2}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)\cos(k\omega_{0}t)\,dt$

$C_{k}=\frac{2}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)\sin(k\omega_{0}t)\,dt$

## 1.2 复数形式公式

$x(t)=\sum_{k=-\infty}^\infty a_{k}e^{jk\omega_{0}t}$

$a_{k}=\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)e^{-jk\omega_{0}t}\,dt$

$a_{0}=B_{0},\,B_{k}=a_{k}+a_{-k},\,C_{k}=j(a_{k}-a_{-k})$

$a_{0}=B_{0},\,a_{k}=\frac{1}{2}(B_{k}-jC_{k}),\,a_{-k}=\frac{1}{2}(B_{k}+jC_{k})$

（系数Ck与ak的转换必然要经过虚数）


# 2 典型傅里叶变换

## 2.1 傅里叶变换的定义

已知：

$x(t)=\sum_{k=-\infty}^\infty a_{k}e^{jk\omega_{0}t}$

$a_{k}=\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)e^{-jk\omega_{0}t}\,dt$

**将傅里叶级数推广到非周期函数上：（或者说T0=正无限）**

定义：$x(j\omega)=\int_{T_{0}}x(t)e^{-j\omega t}\,dt$ （j只是占位符，不写也一样，主要是为了和**离散**的傅里叶变换区分开，实际自变量只有$\omega$）

则因为：$a_{k}=\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)e^{-jk\omega_{0} t}\,dt$

得到：$a_{k}=\frac{1}{T_{0}}x(jk\omega_{0})$（相当于把$\omega$换元为$k\omega_{0}$）再将这个式子代入$x(t)=\sum_{k=-\infty}^\infty a_{k}e^{jk\omega_{0}t}$，可以得到

$x(t)=\frac{1}{T_{0}}\sum_{k=-\infty}^\infty x(jk\omega_{0})e^{jk\omega_{0}t}$

$x(t)=\frac{1}{2\pi}\sum_{k=-\infty}^\infty x(jk\omega_{0})e^{jk\omega_{0}t}\omega_{0}$

非周期T0=正无穷，即$w_{0}=\frac{2\pi}{T_{0}}\to0$

所以上式=$x(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}x(j\omega)e^{j\omega t}\,d\omega$

总结：非周期函数的傅里叶变换：

1. $x(j\omega)=\int_{T_{0}}x(t)e^{-j\omega t}\,dt$ 傅里叶变换公式
2. $x(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}x(j\omega)e^{j\omega t}\,d\omega$ 傅里叶反变换公式

$x(j\omega)$叫做x(t)的傅里叶变换，可以写作$F[x(t)]=x(j\omega)，\,F^{-1}[x(j\omega)]=x(t)$

## 2.2 典型傅里叶变换

八个公式 箭头表示傅里叶变换

1. $e^{-at}u(t)\to \frac{1}{a+j\omega}$
2. $\delta(t)\to 1$
3. $1\to 2\pi \delta(\omega)$（2和3是一组）

4/5.方波傅里叶变换

![](/img/45.png)

6/7.三角函数

![](/img/67.png)

8.$u(t)\to \frac{1}{j\omega}+\pi \delta(\omega)$

我们经常把$x(j\omega)$化为$\lvert x(j\omega)\rvert e^{j\theta(\omega)}$

**推导过程**

1.单边指数信号$x(t)=e^{-at}u(t)$,a>0（收敛）

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty e^{-at}u(t)e^{-j\omega t}\,dt=\int_{0}^\infty e^{-(a+j\omega)t}dt=\frac{1}{a+j\omega}e^{-a-j\omega}\lvert_{+\infty}^0=\frac{1}{a+j\omega}$

2.单位冲激信号$x(t)=\delta(t)$

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty \delta(t)e^{-j\omega t}\,dt=e^{-j\cdot0\cdot \omega}=1$

2'.常数$x(t)=1$

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty e^{-j\omega t}\,dt=\frac{1}{j\omega}e^{-j\omega t}\lvert_{+\infty}^{-\infty}$

利用欧拉公式

$=\frac{2\sin((+\infty)\omega)}{\omega}=2\pi \delta(\omega)$（用到了公式$\frac{\sin((+\infty)t)}{t}=\pi \delta(t)$）

3.双边指数信号$x(t)=e^{-a\lvert t\rvert}$ a>0

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^0e^{at}e^{-j\omega t}\,dt+\int_{0}^\infty e^{-at}e^{-j\omega t}dt=\frac{1}{a-j\omega}+\frac{1}{a+j\omega}=\frac{2a}{a^{2}+\omega^{2}}$

4.冲激偶信号$x(t)=\delta'(t)$

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty \delta'(t)e^{-j\omega t}\,dt=-\frac{d(e^{-j\omega t})}{dt}\lvert_{t=0}=j\omega$

5.抽样函数$x(t)=\frac{\sin(\omega_{c}t)}{\pi t}$

$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}t)}{\pi t}e^{-j\omega t}\, dt$

欧拉公式替换

$=\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}t)}{\pi t} \cos(\omega t)dt-j\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}t)}{\pi t} \sin(\omega t)dt$（后者是奇函数，积分=0）

$=\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}t) \cos(\omega t)}{\pi t}dt$

奇化和差

$=\frac{1}{2}\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}+\omega)t}{\pi t}\,dt+\frac{1}{2}\int_{-\infty}^\infty \frac{\sin(\omega_{c}-\omega)t}{\pi t}\,dt$

**套公式**

![](/img/套公式.png)

5‘.反向：$x(t)=矩形窗$

![](/img/矩形窗.png)

$x(j\omega)=\int_{-\tau/2}^{\tau/2}Ee^{-j\omega t}\,dt=E\cdot \frac{1}{j\omega}e^{-j\omega t}\lvert_{\tau/2}^{-\tau/2}=E\cdot\frac{1}{j\omega}\cdot2j\sin\left( \frac{\omega \tau}{2} \right)=E\tau Sa\left( \frac{\tau}{2}\omega \right)$

6.阶跃函数u(t)

$x(t)=\int_{0}^\infty e^{-j\omega t}\, dt=\frac{1}{j\omega}e^{-j\omega t}\lvert_{+\infty}^0$

$=\frac{1}{j\omega}[1-\cos \omega N+j\sin \omega N]$（N->正无限）

$=\frac{1}{j\omega}-\frac{1}{j}\frac{\cos\omega N}{\omega}+\frac{\sin \omega N}{\omega}$

第三项=$\pi \delta(\omega)$（利用公式$\lim_{ n \to \infty }\frac{\sin tn}{t}=\pi \delta(t)$，第二项结论=0，

所以$x(j\omega)=\frac{1}{j\omega}+\pi \delta(\omega)$

# 3 傅里叶级数与变换的性质

| 傅里叶级数 | 傅里叶变换 |
| ---- | ---- |
| 1.x(t)是以T0为周期的周期函数 | 1.x(t)可以为非周期函数 |
| 2.形式：$x(t)=\sum_{-\infty}^\infty a_{k}e^{jk\omega_{0}t}$ | 2.$x(j\omega)=\int_{-\infty}^\infty x(t)e^{-j\omega t}\,dt$ |
| $a_{k}=\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}x(t)e^{-jk\omega_{0}t}\,dt$，其中$\omega_{0}=\frac{2\pi}{T_{0}}$ | $x(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty x(j\omega)e^{j\omega t}\,dt$ |
| 合：两者关系：$a_{k}=\frac{1}{T_{0}}x(jk\omega_{0})$ |  |
| 3.合：线性性质（简单 自行想象） |  |
| 4.时移性质 |  |
| 若$x(t)\to a_{k},则x(t-t_{0})\to e^{-jk\omega_{0}t_{0}}a_{k}$ | 若$x(t)\to x(j\omega),则x(t-t_{0})\to e^{-j\omega t_{0}}x(j\omega)$ |
| 5.频移 |  |
| 无 | 若$x(t)\to x(j\omega),则x(t)e^{i\omega_{0}t}\to x(j(\omega-\omega_{0}))$ |
| 6.共轭对称性？？ |  |
|  |  |
| 7.微分 |  |
| 若$x(t)\to a_{k},则x'(t)\to jk\omega_{0}a_{k}$ | 若$x(t)\to x(j\omega),则x'(t)\to j\omega X(j\omega)$ |
| 8.积分 |  |
| 若$x(t)\to a_{k},则\int_{T_{0}}x(u)\,du\to \frac{a_{k}}{jk\omega_{0}}$ | 若$x(t)\to x(j\omega),则\int_{-\infty}^tx(u)du\to \frac{x(j\omega)}{j\omega}+\pi x(j0)\delta()$ |
| 9.时间与频率尺度变换 |  |
| 若$x(t)\to a_{k}(以T_{0}为周期),$ | 若$x(t)\to x(j\omega)$ |
| $则x(at)\to a_{k}\left(以\frac{T_{0}}{a} 为周期\right)$ | 则$x(at)\to \frac{1}{\lvert a\rvert}a\left( j \frac{\omega}{a} \right)$ |
| 10.帕斯瓦尔定理 |  |
| $\frac{1}{T_{0}}\int_{T_{0}}\lvert x(t)\rvert^2\,dt=\sum_{k=-\infty}^\infty\lvert a_{k}\rvert^2$ | $\int_{-\infty}^\infty\lvert x(t)\rvert^2\,dt=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty\lvert x(j\omega)\rvert^2\,d\omega$ |
| 11.时域卷积 |  |
| 若$x(t)\to a_{k},h(t)\to b_{k},则$ | $x(t)\to x(j\omega),h(t)\to H(j\omega),则$ |
| $x(t)\circledast h(t)\to T_{0}a_{k}b_{k}$ | $x(t)\ast h(t)\to X(j\omega)H(j\omega)$ |
| 12.调制性质 |  |
| $if\;x(t)\to a_{k},y(t)\to b_{k},then\;x(t)y(t)\to \sum a_{l}b_{k-l}$ | $if\; x_{1}(t)\to X_{1}(j\omega),x_{2}(t)\to X_{2}(j\omega),then\;x_{1}(t)x_{2}(t)\to \frac{1}{2\pi}x_{1}(j\omega)\ast x_{2}(j\omega)$ |

详细解释：

3.线性：

![](/img/线性变换.png)

7.微分（图为FT但FS同理，把$e^{jkmoe_{0}t}变成de^{jk\omega_{0}t}/dt$）

![](/img/微分.png)

11.圆卷积（待补充）

**时域卷积等于频域相乘**：$x(t)\ast h(t)\to X(j\omega)H(j\omega)$

# 4 频域的应用：调制、解调

## 4.1 调制定义

一、信号的调制（发送端）

原信号（调制信号）：x(t)

载波信号：$cos(\omega_{c}t)$，$\omega_{c}$是载波频率

传输信号：$y(t)=x(t)\cos(\omega_{c}t)$

二、信号的解调（接受端）

首先获得$y(t)=x(t)\cos(\omega_{c}t)$，乘以载波，获得$z(t)$

$z(t)=y(t)\cos(\omega_{c}t)=x(t)\cos^2(\omega_{c}t)=\frac{1}{2}x(t)-\frac{1}{2}\cos(2\omega_{c}t)$，后者为高频分量，经过低通滤波器之后被过滤，即将z(t)送入低通滤波器会输出$\frac{1}{2}x(t)$，再先行扩大两倍即可获得原信号。

为什么要调制？因为消息信号一般强度很弱，无法进行远距离传播。除此之外，物理环境、外部噪声和传播距离的增加都会进一步简单消息的信号强度。那为了把消息信号传输到很远很远的地方，我们该怎么办呢？此时就通过高频率和高能量的载波信号来帮助我们实现，它传播距离更远，不容易受外部干扰的影响，这种高能量或高频信号称为载波信号。

假如要同时传输两个信号：

$y(t)=x_{1}(t)\cos(\omega_{c1}t)+x_{2}(t)\cos(\omega_{c2}t)$

解调：根据想要得到的信号的不同，选择不同的载波频率$\omega_{c}$（们经常听到收音机中说，调频多少兆赫，说的就是不同的$\omega_{c}$）

如果想接受信号1：

$z(t)=y(t)\cos(\omega_{c1}t)=x_{1}(t)\cos^2(\omega_{c1}t)+x_{2}(t)\cos(\omega_{c1}t)\cos(\omega_{c2}t)$

$=\frac{1}{2}x(t)-\frac{1}{2}\cos(2\omega_{c}t)+\frac{1}{2}[\cos(\omega_{c1}+\omega_{c2})t+\cos(\omega_{c1}-\omega_{c2})t]$

如果$\omega_{c_{1}}-\omega_{c_{2}}$的绝对值足够大，那么上式中的后面几项都是高频分量，经过低通滤波器后，都会被过滤掉，只剩下x1(t)/2。

## 4.2 调制性质

若$x_{1}(t)=X_{1}(j\omega)$，$x_{2}(t)=X_{2}(j\omega)$，则$x_{1}(t)x_{2}(t)=\frac{1}{2\pi}X_{1}(j\omega)\ast X_{2}(j\omega)$

(对比：$x(t)\ast h(t)\to X(j\omega)H(j\omega)$时域卷积等于频域相乘)

# 5 补充

思路：

1 满足狄里赫利条件（充分不必要）的信号

2 该信号可以被正交分解

3 正交分解的必要性：因为只有正交基底才能满足$x(t)=B_{0}+\sum_{k=1}^\infty (B_{k}\cos(k\omega_{0}t)+C_{k}\sin(k\omega_{0}t))$，并且b0 bk ck都是可以被表达出来的这么一个公式。通过正交分解得到了**频域上的信号**。



傅里叶变换与其他知识的联系：

积分变换：$h(u)=\int_a^b f(t,u)g(t)\,dt$，通过参变量积分将一个已知函数变为另一个函数

傅里叶变换：$f(t,u)=e^{-jtu},a=-\infty,b=\infty$

拉普拉斯变换：$f(t,u)=e^{-tu},a=0,b=+\infty$
